\graysec{Quantique}

\graypar{Postulats}

\squishlist
\item Postulat 1 : l'état d'un système physique $\in$ un espace de Hilbert
\item Postulat 2 : Observable $=$ opérateur linéaire hermitique.
\item Postulat 3 : Espérance de la mesure : $\langle A \rangle = \bra{\psi}A\ket{\psi}$
\item[] $\quad$ comme $\ket{\psi} = \sum_n \ket{a_n} \braket{a_n|\psi}$, mesure de $a_m$ avec probabilité $|\braket{a_m|\psi}|^2$
\item Postulat 4 : les opérateurs $\hat{x}$ et $\hat{p}$ satisfont $[\hat{x}, \hat{p}] = i\hbar$
\item[] $\quad \Rightarrow \bra{x}\hat{p}\ket{\varphi} = -i\hbar \frac{d}{dx} \varphi(x) \Rightarrow \braket{\!-x|\!-\!\!p} \!=\! \braket{x|p} \!=\! \braket{\!-p|x} \!= \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{i\frac{p x}{\hbar}}$
\item Postulat 5: \textit{Schr\"odinger} : \framebox[1.05\width]{$i \hbar \partial_t \ket{\psi(t)} = \hat H(\hat x, \hat p, t) \ket{\psi(t)}$}
\item[] $\quad$ En représentation $x$ : $i \hbar \partial_t \psi(x,t) = H(x, -i\hbar \partial_x, t) \psi(x,t)$
\item[] $\quad$ $+$Stationnaire :  $\psi(x,t) = \psi(x) e^{-i\frac{E}{\hbar}t} \Rightarrow H(x, -i\hbar \partial_x) \psi(x) = E \psi(x)$
\item[] $\quad$ $+$Si $\hat H = \frac{\hat p^2}{2m} + V(\hat x) \Rightarrow \frac{d^2}{dx^2} \varphi(x) = \frac{2m}{\hbar^2} (V(x) - E) \varphi(x)$
\squishend

\graypar{Oscillateur harmonique}
\squishlist
\item $\hat H = \frac{\hat p^2}{2\mu} + \frac1{2} \mu \omega^2 \hat x^2 = \hbar \omega (\hat a^\dagger \hat a + \frac{1}{2}) \Rightarrow E_n = \hbar \omega (n+\frac{1}{2})$
\item $\hat{a} = \sqrt{\!\frac{\mu \omega}{2 \hbar}} \hat x + i \frac{1}{\sqrt{2\mu\omega\hbar}} \hat p$ {\normalsize;}
$\hat x = \sqrt{\!\frac{\hbar}{2\mu\omega}} (\hat a^\dagger + \hat a)$ {\normalsize;}
$\hat p = i \sqrt{\!\frac{\mu\omega\hbar}{2}} (\hat a^\dagger - \hat a)$

\item $[\hat a, \hat a^\dagger] = 1$ \hspace{2cm} $n=0,1,2,3,\dots$
\item \framebox[1.05\width]{$\hat a \ket{n} = \sqrt{n} \ket{n\!-\!1}$} \framebox[1.05\width]{$\hat a^\dagger \ket{n} = \sqrt{n+1} \ket{n\!+\!1}$}
\item $\braket{x|n} = \frac{1}{\sqrt{2^{n} n!}}\left(\frac{2\nu}{\pi}\right)^{1/4} \; H_n\!\left(\sqrt{2\nu}x\right) e^{-\nu x^2}$, $\nu \equiv {\mu \omega \over 2 \hbar}$
\item État cohérent : $\hat a \ket{z} = z \ket{z} \Rightarrow \ket{z} = e^{-\frac{|z|^2}{2}} e^{z \hat a^\dagger} \ket{0}$
\item 3D isotrope : $\braket{r,\theta,\varphi|klm} = N_{kl} r^{l}e^{-\nu r^2} L_k^{(l+{1\over 2})}\!(2\nu r^2) Y_l^m(\theta,\varphi)$, $\quad k\geq 0$
\item[] $E=\hbar \omega \left( 2k + l + {3\over2} \right)$, $N_{kl}=\sqrt{\sqrt{\frac{2\nu^3}{\pi }}\frac{2^{k+2l+3}\;k!\;\nu^l}{
(2k+2l+1)!!}}$, $L_k^{(l+{1\over 2})}$ pol. Laguerre
\squishend

\graypar{Relation d'incertitude généralisée}
$\Delta \hat{A} \ \Delta \hat{B} \geq \frac{1}{2} \left| \bra{\psi} [\hat{A},\hat{B}] \ket{\psi}\right|$ où $\Delta \hat O = \sqrt{\bra{\psi}\hat{O}^2\ket{\psi} - \bra{\psi}\hat{O}\ket{\psi}^2}$

%Sous forme de fonctions d'onde pour l'OH:
%\vspace{5pt}
%\squishlist
%\item $q= \sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}} x$
%\item $a^\dagger = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(q - \partial_q \right)$
%\squishend
%\item $\varphi_0(q) = \chi e^{\frac{-q^2}{2}} \qquad \chi = \left( \frac{m\omega}{\pi \hbar}\right)^{1/4}$

\begin{comment}
\graypar{Ensemble complet d'Observables Compatibles}
Définition: $\{ \hat{A},\hat{B},\hat{C},...\}$  observables qui \textbf{commutent mutuellement}, sont \textbf{indépendantes} les unes des autres et s'il n'existe \textbf{aucune autre observable indépendante qui commute} avec $\{\hat{A},\hat{B},\hat{C},...\}$ alors on dit que $\{\hat{A},\hat{B},\hat{C},...\}$ forme un ensemble complet d'observables qui commutent.
Propriété principale: Les opérateurs $\hat{A}, \hat{B}, \hat{C},...$ partagent la même base de vecteurs propres et l'ensemble de valeurs propres $\{a_m, b_m, c_m,..\}$ associé à chaque vecteur propre $\ket{\phi_m}$ est unique.
Conséquence : Pour un état $\ket{\phi}$ quelconque, on peut écrire $\braket{\phi_n|\phi} = f(a_n,b_n,c_n,...)$. En particulier, dans les cas des opérateurs $\hat{x}$ et $\hat{p}$ qui forment chacun un ECOC, on peut écrire:

$f(x) = \braket{x|\phi} \qquad f(p) = \braket{p|\phi}$
\end{comment}

\begin{comment}
\vspace{1cm}
\graypar{Représentation}
\vspace{-3pt}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c|}{} & Spectre discret & Spectre continu \\
\hline
Normalité & $\braket{a_m|a_n}  = \delta_{mn}$ & $\braket{x|x'} = \delta(x-x')$\\
%\hline
Complétude & $\sum_n \ket{a_n}\bra{a_n} = 1$ & $\int_{-\infty}^{\infty} dx \ket{x}\bra{x} = 1$ \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{8pt}
\squishlist
\item Représentation x d'un état: $\braket{x|\phi} = \phi(x)$
\item Représentation x d'un opérateur: $O(x,y) = \bra{x}\hat{O}\ket{y}$
\item La représentation d'un opérateur est dite diagonale si $\bra{x}\hat{O}\ket{y} \propto \delta(x-y)$
\squishend
\end{comment}


%\vspace{1cm}
\graypar{Produit tensoriel et opérateur densité}
\squishlist
\item Base $\left\{ \ket{a_1 b_1}, \ket{a_1 b_2}, \cdots, \ket{a_2 b_1}, \ket{a_2 b_2}, \cdots \right\}$
\item $\ket{\phi} \otimes \left[ \ket{\psi}+\lambda \ket{\mu} \right] = \ket{\phi \psi}+\lambda \ket{\phi \mu}\quad\quad$ et $\quad\braket{\psi \phi | \mu \sigma} = \braket{\psi | \mu} \braket{\phi | \sigma}$
\item $(\hat A \otimes \hat B) \ket{\psi \phi} = \hat A \ket{\psi} \otimes \hat B \ket{\phi}$
\item $A \otimes B = \left( \begin{smallmatrix} a_{11} B & \cdots & a_{1n}B \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{m1} B & \cdots & a_{mn} B \end{smallmatrix} \right)$
\put(20,00){${\rm Tr}_B(M) = \left(\begin{smallmatrix} 
{\rm Tr}(M_{11}) & \cdots & {\rm Tr}(M_{1n}) \\
\vdots & \ddots & \vdots \\ 
{\rm Tr}(M_{m1}) & \cdots & {\rm Tr}(M_{mn})
\end{smallmatrix}\right)$}
\item ${\rm Tr}_B(\hat M) = \sum_{\mu ij} \ket{i}  \braket{i\mu|\hat M|j\mu} \bra{j}$
\item Opérateur densité d'un état pur : $\hat \rho = \ket{\psi}\bra{\psi} \Leftrightarrow \hat \rho^2 = \hat \rho$
\item Opérateur densité dans un sous-système : $\hat \rho_A = {\rm Tr}_B(\hat \rho)$
\item $\hat \rho_A^\dagger = \hat \rho_A$, ${\rm Tr} (\hat \rho_A) = \braket{\psi|\psi} = 1$ et $\braket{\phi|\hat \rho_A|\phi} \geq 0$
\item \textbf{Généralisation} : $|\braket{n|\psi}|^2 \rightarrow \braket{n|\hat \rho |n}$ de même $\braket{\psi|\hat A|\psi} \rightarrow {\rm Tr} (\hat \rho \hat A)$
\item Après une mesure sur un espace dont $\hat P$ est le projecteur : $\hat \rho' = \frac{\hat P \hat \rho \hat P^\dagger}{{\rm Tr}(\hat P \hat \rho \hat P^\dagger)}$
\vspace{-1mm}
\item Evolution temporelle: $i\hbar \frac{\partial \hat{\rho}}{\partial t} = [ \hat{H}, \hat{\rho} ]$
\squishend

\graypar{Évolution temporelle}
\squishlist
\item Opérateur : $\ket{\psi(t)} = \hat U (t, t') \ket{\psi(t')} \Rightarrow i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \hat U(t,t') = \hat H(t) \hat U(t,t')$
\item \framebox[1.05\width]{$\hat U(t,t') \!=\! {\rm T}\!\left[ \exp\!\left( -{i\over\hbar} \int_{t'}^t {\rm d}\tau \hat H(\tau) \right) \right]$} où $T[\hat H(0) \hat H(1)] = \hat H(1) \hat H(0)$% \!=\! \sum_{n\!=\!0}^\infty \! \left(\!{-i \over\hbar}\!\right)^{\!n} \!\! {1\over n!} \! \int_{t'}^t \!{\rm d}t_1 \!\cdots\! \int_{t'}^t \!{\rm d}t_n T[\hat H(t_1) \cdots \hat H(t_n)]$
%\item Si $\partial_t \hat H = 0$ alors $\hat U(t,t') = e^{- i \frac{\hat H}{\hbar} (t-t')}$
%\item $\ket{\psi_n}$ états propres de $\hat H \Rightarrow$ \framebox[1.05\width]{$\ket{\psi(t)} = \sum_n \braket{\psi_n | \psi(t')} e^{-i \frac{E_n}{\hbar}(t-t')} \ket{\psi_n}$}
\item Si $\ket{\varphi(t)} = \sum_k c_k e^{-i \omega_k t} \ket{k}$ alors la période est $\text{ppmc} \{ 1 / |\omega_k - \omega_l| \}$
\item $\hat A_S$ dans formalisme Schrödinger $\equiv$ $\hat A_H$ sont correspondant chez Heisenberg.
\item $\hat A_H(t) = \hat U_S^\dagger (t,t_0) \hat A_S(t) \hat U_S(t, t_0) \Rightarrow$
\item $\frac{d}{dt} \hat A_H = \frac{1}{i \hbar} [\hat A_H, \hat H_H] + \left(\frac{\partial \hat A_S}{\partial t} \right)_H
\stackrel{\partial_t \hat H_S = 0}{=\joinrel=} \frac{1}{i \hbar} \left([\hat A_S, \hat H_S]\right)_H + \left(\frac{\partial \hat A_S}{\partial t} \right)_H$
\item Ehrenfest : $\frac{d}{dt} \bra{\psi} \hat A_H(t) \ket{\psi} = \frac{1}{i \hbar} \bra{\psi} [\hat A_H(t), \hat H_H(t)] \ket{\psi}$
\squishend

%\begin{comment}
\graypar{Puits de potentiel - Conditions aux bords}
\squishlist
\item Saut : Continuité de $\varphi$ et de $\frac{d\varphi}{dx}$
\item Delta $\alpha \delta(x)$ : Continuité de $\varphi$ et $\left| \frac{d\varphi}{dx}(0^+)-\frac{d\varphi}{dx}(0^-)\right| = \frac{2m}{\hbar^2} \alpha \varphi(0)$
\squishend
%\end{comment} \framebox[1.05\width]

\graypar{Moment cinétique}
\squishlist
\item Définition : $\mathbf{\hat J}$ hermitique avec $[\hat J_i, \hat J_j] = i \sum_k \hbar \varepsilon^{ijk} \hat J_k$
\item $\Rightarrow [\mathbf{\hat J}^2, \hat J_z] = 0$
\item $\mathbf{\hat J}^2 \ket{j,m} = \hbar^2 j(j\!+\!1) \ket{j,m}$ et $\hat J_z \ket{j,m} = \hbar m \ket{j,m}$ 
\item[] $j \in \{0, \frac{1}{2}, 1, \frac{3}{2}, \ldots\}$ et pour un $j$ donné $m \in \{-j, -j\!+\!1, -j\!+\!2, \ldots, j\}$
\item $\hat J_+ = \hat J_x + i \hat J_y$ et $\hat J_- = \hat J_+^\dagger = \hat J_x - i \hat J_y \qquad\qquad \Rightarrow [\hat J^+, \hat J^-] = 2 \hbar \hat J_z$
\item $\hat J_- \ket{j,m} = \hbar \sqrt{j(j\!+\!1) - m(m\!-\!1)} \ket{j,m\!-\!1}$
\item $\hat J_+ \ket{j,m} = \hbar \sqrt{j(j\!+\!1) - m(m\!+\!1)} \ket{j,m\!+\!1}$
\item $[\mathbf{\hat J} \cdot \vec a , \mathbf{\hat J} \cdot \vec b] = i \hbar \mathbf{\hat J} \cdot (\vec a \wedge \vec b)$
\item $\hat R(\alpha$,$\vec{u}) = \exp(-\frac{i}{\hbar} \alpha \vec{u} \cdot \mathbf{\hat J})$ \hspace{4cm} $\vec m, \vec n$ unitaires
\item[] \hspace{0.5cm} $\hat R_{\vec{m} \to \vec{n}} = \hat{R}\left(\angle(\vec{m},\vec{n}), \frac{\vec{m} \wedge \vec{n}}{|\vec{m} \wedge \vec{n}|}\right) 
\Rightarrow \mathbf{\hat J} \cdot \vec n = \hat R_{\vec{m} \to \vec{n}} (\mathbf{\hat J} \cdot \vec m ) \hat R_{\vec{m} \to \vec{n}}^\dagger$
\squishend

\vspace{3cm}

\graypar{Spin \textonehalf}
\squishlist
\item Moment magnétique intrinsèque : $\hat{\boldsymbol\mu}_s = \frac{g\mu_{\!B}}{\hbar} \mathbf{\hat S}$, $\mu_{\!B} = \frac{e\hbar}{2mc}$
\item $\hat S_i = \frac{\hbar}{2} \sigma_i$
\item $\hat{R}(\alpha,\vec{u})=\exp(-\frac{i}{\hbar}\alpha \vec{u} \cdot \mathbf{\hat S}) = \exp(-i \alpha \vec{u} \cdot \frac{\boldsymbol\sigma}{2}) = \cos(\frac{\alpha}{2}) \mathbf{1} - i \sin(\frac{\alpha}{2}) \boldsymbol\sigma \cdot \vec{u}$
\squishend

\graypar{Moment cinétique orbital}
\squishlist
\item $\hat H = \frac{\mathbf{\hat p}^2}{2m} \!+\! V(\mathbf{\hat r}) = \frac{\mathbf{\hat{L}}^2}{2mr^2} \!+\! \left\{ -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial r^2} \!-\! \frac{\hbar^2}{mr} \frac{\partial}{\partial r} \right\} \!+\! V(\hat r) = \frac{\mathbf{\hat{L}}^2}{2mr^2} \!+\! \frac{\hat p_r^2}{2m} \!+\! V(\hat r)$
\item $\mathbf{\hat L} = \mathbf{\hat r} \wedge \mathbf{\hat p}$
\item $[\hat L_i, \hat x_j] = i \hbar \varepsilon^{ijk} \hat x_k$ et également $[\hat L_i, \hat p_j] = i \hbar \varepsilon^{ijk} \hat p_k$
\item $[\hat L_i, \hat H] = [\mathbf{\hat L}^2, \hat H] = 0$

\item $Y^m_l(\theta,\varphi) = \frac{(-1)^l}{2^l l!}\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}\frac{(l+m)!}{(l-m)!}} e^{im\varphi} \sin(\theta)^{-m} \frac{d^{l-m}}{d(\cos\theta)^{l-m}} (\sin\theta)^{2l}$
\item $Y^0_0 \!=\! \frac1{\sqrt{4\pi}}$, $Y^1_1 \!=\! -\sqrt{\frac{3}{8\pi}} \sin\!\theta e^{i \phi}$, $Y^0_1 \!=\! \sqrt{\frac{3}{4\pi}} \cos\!\theta$, $Y^{-1}_1 \!=\! \sqrt{\frac{3}{8\pi}} \sin\!\theta e^{-i \phi}$

\item $\bra{\theta,\varphi} \hat{L}_{-} \!=\! \hbar e^{-i \varphi} \left(\! - \frac{\partial}{\partial \theta} \!+\! i\cot\theta \frac{\partial}{\partial \varphi}\right)$ ; $\bra{\theta,\varphi} \hat{L}_{+} \!=\! \hbar e^{i \varphi} \left(\! \frac{\partial}{\partial \theta} \!+\! i\cot\theta \frac{\partial}{\partial \varphi}\right)$
\squishend

\graypar{Théorie des perturbations indépendantes du temps: $\hat H = \hat H_0 + \lambda \hat V$}
\squishlist
\item Non dégénérée : $\hat H_0 \ket{\phi_n} = \epsilon_n \ket{\phi_n}$ et $\hat H \ket{\psi_n} = E_n \ket{\psi_n}$
\vspace{-0.2cm}
$$\left[ \begin{array}{l} \ket{\psi_n} = \ket{\phi_n} + \lambda \sum_{m\neq n} \frac{\braket{\phi_m|\hat V|\phi_n}}{\epsilon_n\;-\;\epsilon_m} \ket{\phi_m} + \cdots \\
E_n = \epsilon_n + \lambda \braket{\phi_n|\hat V|\phi_n} + \lambda^2 \sum_{m\neq n} \frac{|\braket{\phi_m|\hat V|\phi_n}|^2}{\epsilon_n\;-\;\epsilon_m} + \cdots  \end{array} \right.$$
%]$$
\item Dégénérée : $\sum_{j=1}^k \!\!M_{ij} \braket{\phi_{n_j}\!|\psi_{n_l}\!} \!=\! (E_{n_l} \!\!-  \epsilon_n)\! \braket{\phi_{n_i}\!|\psi_{n_l}\!}, \hat H_0 \!\ket{\phi_{n_i}\!} \!=\! \epsilon_n\! \ket{\phi_{n_i}\!}$
\vspace{-0.2cm}
$$M_{ij} = \lambda \braket{\phi_{n_i}\!|\hat V|\phi_{n_j}} + \lambda^2 \sum_{m\neq n} \frac{\braket{\phi_{n_i}\!|\hat V|\phi_{m}}\braket{\phi_{m}\!|\hat V|\phi_{n_j}}}{\epsilon_n \; -\; \epsilon_m}  + \dots$$
\vspace{-2mm}
\squishend

\graypar{Théorie des perturbations dépendantes du temps : $\hat H = \hat H_0 + \lambda \hat V(t)$}
\squishlist
\item Point de vue d'interaction: $\hat V(t) \rightarrow$ états ; $\hat H_0 \rightarrow$ observables
\begin{itemize}
	\item $\hat O_{I} = e^{i\frac{\hat H_0}{\hbar} (t-t')} \; \hat O_{S}(t) \; e^{-i\frac{\hat H_0}{\hbar} (t-t')} $
	\item $\hat U_I(t,t') = e^{i\frac{\hat H_0}{\hbar} (t-t')} \; \hat U_S(t,t')$
	\item $\ket{\varphi_{I}(t)} = \hat U_I(t,t') \ket{\varphi_{I}(t')}$
	\item $\ket{\varphi_{I}(t')} = \ket{\varphi_S(t')}=\ket{\varphi_H}$
	\item $\hat U_I(t,t') = {\rm T}\!\left[ \exp\!\left( -{i\over\hbar} \int_{t'}^t {\rm d}\tau \hat V_I(\tau) \right) \right]$
\end{itemize}
\item Probabilités de transition
\begin{itemize}
	\item $P_{i\rightarrow n}(t):= |\braket{n|\varphi(t)}| ^2  = |\bra{n}\hat U_S(t,t')\ket{i}| ^2 =|\bra{n}\hat U_I(t,t')\ket{i}| ^2$
	\item Premier ordre: $\hat V(t) = \theta(t-t') \: \hat V$
	\item $P_{i\rightarrow n} = \frac{4\left|\bra{n}\hat V\ket{i}\right|^2}{(E_n-E_i)^2} \sin^2\frac{(E_n-E_i)t}{2\hbar}$
\end{itemize}
\item Taux de transition (déf. pour $t\rightarrow\infty$) $w_{i\to n} = \frac{2\pi}{\hbar} \!\left|\bra{n}\!\hat V \!\ket{i}\right|^2 \delta\! \left(E_n\!-\!E_i\right)$
\item $\hat V(t) = \theta(t-t') \left\{\hat V e^{i \omega (t-t')} + \hat V^\dagger e^{-i \omega (t-t')}\right\}$:\\ $w_{i\to n} = 
\frac{2\pi}{\hbar} \!\left|\bra{n}\!\hat V \!\ket{i}\right|^2 \delta\! \left(E_n\!-\!E_i + \hbar \omega \right) \,+\, 
\frac{2\pi}{\hbar} \!\left|\bra{n}\!\hat V^\dagger \!\ket{i}\right|^2 \delta\! \left(E_n\!-\!E_i - \hbar \omega \right)$
\squishend

\graypar{Qubit}
\squishlist
\item $\ket\psi = \alpha \ket0 + \beta \ket1 \stackrel{\text{Sphère de Bloch}}{=} \cos({\theta\over2}) \ket0 + e^{i\varphi} \sin({\theta\over2}) \ket1$
\item $\hat{\rho} = \frac{1}{2} (\mathbf{1}+\hat{\sigma}\cdot\mathbf{r})$ avec $\|\mathbf{r}\|\leq1$ (état pur si $\|\mathbf{r}\|=1$)
\item $U_{\rm CNOT} \! = \!\!\!\! \stackrel{\scriptscriptstyle \ket{00} \ket{01} \ket{10} \ket{11}}{\left[\begin{smallmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&0&1\\0&0&1&0\end{smallmatrix}\right]}
H\!=\!{1\over\sqrt{2}}\!\!\left[\begin{smallmatrix}1&1\\1&-1\end{smallmatrix}\right]
\;\; S\!=\!\left[\begin{smallmatrix}1&0\\0&i\end{smallmatrix}\right]
\;\; T\!=\!e^{\!i\pi\over8}\left[\begin{smallmatrix}e^{\!-{i\pi\over8}}&0\\0&e^{\!i\pi\over8}\end{smallmatrix}\right]$
\squishend
%\tikz[overlay,shift={(1.7,0.2)}]{\node (0,0) {

\graypar{Atome d'hydrogène (en unité SI)}
\squishlist
\item $\braket{r\theta\varphi|nlm} = \sqrt{\!{\left(\!\! \frac{2}{n a_0} \!\!\right)}^{\!3} \: \frac{(n-\ell-1)!}{2n\ (n+\ell)!}} e^{- \rho / 2}\: \rho^{\ell} \: L_{n-\ell-1}^{2\ell+1}\!(\rho) \: Y_l^m \!(\theta, \varphi)$
\item 
$\braket{r\theta\varphi|1,\!0,\!0}=\frac{1}{\sqrt{\!\pi a_0^3}}e^{\!-\frac{r}{a_0}}$ \hspace{1cm}
$\braket{r\theta\varphi|2,\!0,\!0}=\frac{1}{\sqrt{\!8\pi a_0^3}} (1\!-\!\frac{r}{2a_0}\!) e^{\!-\frac{r}{2a_0}}$
\item $\rho = \frac{2r}{n a_0}$ \hspace{1cm} $L_{n-\ell-1}^{2\ell+1}$ polynôme de Laguerre
\item $E = - \frac{E_I}{n^2}$, $E_I = \frac{m e^4}{32 \pi^2 \hbar^2 \varepsilon_0^2} \approx 13.6$eV 
\item Rayon de Bohr : $a_0 = \frac{4 \pi \varepsilon_0 \hbar^2}{m e^2} \approx 5.2917721092(17)\times10^{-11}$m
\item $n=1,2,3,\dots$ {\normalsize;} $\; l=0,1,2,\dots,n-1$ {\normalsize;} $\; m=-l,\dots,l$
\squishend

\graypar{Systèmes indiscernables}
\squishlist
\item Éspace de Hilbert : $\mathcal{H} = \mathcal{H}_1 \otimes \dots \otimes \mathcal{H}_N$
\item Opérateur de permutation $\sigma$ : Le ket à la position $i$ est envoyé à la position $\sigma(i)$.
\item[] $\displaystyle \hat P_\sigma \bigotimes_{i=1}^N \ket{\phi_i} := \bigotimes_{i=1}^N \ket{\phi_{\sigma^{-1}(i)}} \equiv \bigotimes_{\sigma(i)=1}^N \ket{\phi_i}$
\item[] $\hat P_{\sigma\circ\tau} = \hat P_\sigma \hat P_\tau \Rightarrow \hat P_\sigma^{-1} = \hat P_{\sigma^{-1}}$
\item[] $\hat P_\sigma^\dagger = \hat P_{\sigma^{-1}}$ (commutativité de la multiplication dans $\mathbb C$)
\item[] $\Rightarrow \hat P_\sigma^{-1} = \hat P_\sigma^\dagger \Rightarrow \hat P_\sigma$ est unitaire
\item Indiscernabilité de $\ket{\psi}$ : $\forall \hat A $ observable $\forall \sigma \in S_N, \braket{\psi | \hat P_\sigma^\dagger \hat A \hat P_\sigma | \psi} = \braket{\psi | \hat A | \psi}$
\item[] $\Rightarrow \hat P_\sigma \ket{\psi} = e^{i \varphi} \ket{\psi}$, si $(jk)$ est une transposition alors $\hat P_{(jk)} \ket{\psi} = \pm \ket{\psi}$
\item[] $j\neq k, (jk) = (1j) (2k) (12) (2k) (1j) \Rightarrow \hat P_{(jk)} \ket{\psi} = \hat P_{(12)} \ket{\psi}$
%\item[] $[\hat P_{(jk)}, \hat H] = 0 \Rightarrow \hat P_{(jk)} \ket{\psi(t)}$ garde le même signe.
\item Opérateur de (anti-)symétrisation : $\hat S_{\pm} = \sum_{\sigma \in S_N} (\pm 1)^\sigma \hat P_\sigma$
\item[] $\hat S_\pm^\dagger = \hat S_\pm$, $\hat S_\pm^2 = N! \hat S_\pm$
\item[] $\hat P_\sigma \hat S_\pm = (\pm1)^\sigma \hat S_\pm \Rightarrow \left( \hat S_-^\dagger \hat S_+ = \hat S_-^\dagger \hat P_\sigma \hat S_+ = (-1)^\sigma \hat S_-^\dagger \hat S_+ \Rightarrow \hat S_-^\dagger \hat S_+ = 0 \right)$
\item Notation de Fock : $\displaystyle \ket{n_1, n_2 \dots}_\pm \equiv \frac{1}{\sqrt{N!} \sqrt{\prod_k n_k!}} \hat S_\pm \bigotimes_{i=1}^N \ket{j_i}$
\item[] $\{\ket{j}\}$ orthonormés. Multiplicité des $j_i$ : $n_k = \sum_{i=1}^N \delta_{kj_i}\Rightarrow \sum_{k=1}^\infty n_k = N$
\vspace{2mm}
\item Opérateur à 1 système : $\hat A = \sum_{i=1}^N \hat P_{(1i)} (\hat a \otimes 1 \otimes \dots \otimes 1) \hat P_{(i1)}$
\vspace{-3mm}
$$\braket{n_1\dots | \hat A | n_1\dots}_\pm = \sum_{k=1}^\infty n_k \braket{k|\hat a|k}$$

\item Opérateur à 2 systèmes : $\hat V = \sum_{i<j}^N \hat P_{(1i)(2j)} (\hat v \otimes 1 \otimes \dots \otimes 1) \hat P_{(2j)(1i)}$
\vspace{-3mm}
$$\braket{n_1\!\dots| \hat V | n_1\!\dots}_{\!\pm} = \sum_{k\neq l}^\infty \frac{n_k n_l}{2} \bra{kl} \!\hat v (\ket{kl} \pm \ket{lk}) + \sum_{k=1}^\infty \frac{n_k\!(n_k\!\!-\!1\!)}{2} \braket{kk | \hat v | kk}$$

\item Systèmes sans intéractions : $\hat H = \sum_{i=1}^N \hat P_{(1i)} (\hat H_1 \otimes 1 \otimes \dots \otimes 1) \hat P_{(i1)}$
\item[] Avec les $\hat H_1 \ket{\phi_j} = E_j \ket{\phi_j}$ on a $\hat H \ket{n_1, n_2 \dots} = \sum_k n_k E_k \ket{n_1, n_2 \dots}$
\squishend

\graypar{Opérateurs de symétrie}
\squishlist
\item Translation : $e^{- i \vec a \cdot \mathbf{\hat p} / \hbar} \ket{\vec x} = \ket{\vec x+ \vec a}$
\item Parité : $\hat \Pi \ket{\vec r} = \ket{-\vec r} \Rightarrow \hat \Pi^{-1} = \hat \Pi = \hat \Pi^\dagger \text{ et }\hat \Pi \ket{\vec p} = \ket{-\vec p}$
\item Temps : $\hat T \ket{\vec x} = \ket{\vec x} \text{ et } \hat T\ket{\vec p} = \ket{-\vec p} \Leftarrow \hat T (\lambda \ket{\phi} + \ket{\varphi}) = \lambda^\star \hat T \ket \phi + \hat T \ket \varphi$
\item[] En supposant $\hat T$ antilinéaire $\Rightarrow (\hat T \ket \phi)^\dagger \hat T \ket \varphi = \braket{\varphi | \phi}$
\item[] Si les $\ket{\vec x}$ forment une base de $\mathcal H$ alors, $\hat T^2 = 1$
\squishend

\vspace{4cm}

\graypar{Groupes}
\squishlist
\item Classe d'équivalence de $\sim$ dans l'ens. $E$ : $x \in E, \quad [x] = \{ y \in E | x\sim y\}$
\item Ensemble quotient : $E/_\sim = \{ [x] \,|\, x \in E \}$
\item Groupe : stable, existence de $e$, associativité, existence de l'inverse
\item \'Equivalence dans $G$ \textit{conjugaison} : $u\sim v \Leftrightarrow \exists g \in G, u=g^{-1}vg$
%\item Classe d'équivalence : $C_{\mu}:= \{ g \in G | g \sim \mu \}$. 
\item $C_\mu \equiv \mu$\textsuperscript{ème} classe d'équivalence de $G$
\item $N_C = \# \; G/_\sim$
\item \textbf{Représentation} opérateur linéaire tel que $\hat D(e)=1$ et $\hat D(a\circ b) = \hat D(a) \hat D(b)$
\item[] \'Equivalence : $\hat D_1 \sim \hat D_2 \Leftrightarrow \exists \hat S, \forall g\in G, \hat D_1(g) = \hat S^{-1} \hat D_2(g) \hat S$
\item[] $\hat D$ est réductible si $\exists \hat P$ projecteur tel que $\forall g\in G,  \hat P \hat D(g) \hat P = \hat D(g) \hat P$
\item[] $N_D = \# \; \{\text{représentations irréductibles de $G$}\}/_\sim$
\item[]	$\hat D$ est complètement réductible si $\hat D = \hat D_1 \oplus \hat D_2 \oplus...$ avec $\hat D_i$ irréductibles
\item Groupe fini $\Rightarrow \forall \braket{\cdot,\cdot}, \forall \hat D(g), \exists \hat U(g), \hat U(g)^\dagger\; \hat U(g) = 1, \hat D \sim \hat U$ % pour un produit scalaire quelconque, toute représentation est équivalente à une représentation unitaire.
\item $\hat D$ unitaire $\Rightarrow$ \{ $\hat D$ réductible $\Rightarrow$ $\hat D$ complètement réductible \}
\item L'ordre d'un sous groupe est un facteur de l'ordre du groupe.
\item \textbf{Lemme de Schur} $\hat D_1, \hat D_2$ représentations irréductibles, non équivalentes : \\ $\forall g\in G, \hat D_1(g) \hat A = \hat A \hat D_2(g) \Rightarrow \hat A = 0$
\item[] $\hat D$ représentation irréductible de dimention finie : \\ $\forall g\in G, \hat D(g) \hat A = \hat A \hat D(g) \Rightarrow \exists \lambda, \hat A = \lambda$

\item $\ket{a,j,x}$ où $a$ identifie une classe d'équivalence de représentation irréductible, $j=1\dots n_a$(dim de $\hat D_a$) et $x$ distingue les multiples apparitions d'une classe.
\item[] $\braket{a,j,x|b,k,y} = \delta_{ab} \delta_{jk} \delta_{xy}$
\item Si on a $\braket{a,j,x|\hat D(g)|b,k,y} = \delta_{ab} \delta_{xy} [\hat D_a(g)]_{jk}$ alors,
\item[] $\forall g\in G [\hat O, \hat D(g)]=0 \Rightarrow \braket{a,j,x|\hat O|b,k,y} = f_a(x,y) \delta_{ab} \delta_{jk}$
\item Caractères : $\hat D$ une représentation $\rightarrow \chi_D(g) \equiv \mathrm{Tr} D (g)$

\item \textbf{Orthogonalité} groupe $G$ fini d'ordre $N$, $\hat D_a$, $\hat D_b$ deux représentations irréductibles unitaires non équivalentes ou égales de dimension $n_a$,$n_b$
\item[] Grand théorème: $\frac{n_a}{N} \sum_{g \in G} [\hat D_a(g)]_{jk}^{\star}[\hat D_b(g)]_{lm} = \delta_{ab}\delta_{jl}\delta_{km}$
\item[] Charactères : $\sum_{g \in G} \chi^{\star}_a(g) \chi_b(g) = N\delta_{ab} = \sum_{\mu = 1}^{N_C} (\#C_\mu) \chi^{\star}_a(C_{\mu}) \chi_b(C_{\mu})$
\item[] $\Rightarrow$ : représentations irréductibles sont équivalentes ssi leurs caractères sont égaux
\item[] Les caractères des rep irréductibles forment une base de $\mathbb C^{N_C} \!\Rightarrow\! N_D\! =\! N_C$
\item[] Orthogonalité par colonnes : $\sum_{a=1}^{N_D} \chi^{\star}_a(C_{\mu}) \chi_a(C_{\nu}) = \frac{N}{\#C_\mu} \delta_{\mu\nu} $
\item[] Lemme de Burnside : $\sum_{a=1}^{N_D}n_a^2 = N$
\item[] Pour un groupe fini abélien: $N = N_C = N_D$ et donc $\forall a, n_a = 1$
%\item Equivalence : $D_a, D_b$ irred. sont équivalent $\Leftrightarrow \forall g \in G,\chi_a(g)= \chi_b(g)$
\item[] Décomposition : $\frac{1}{N} \sum_{g\in G} \chi^\star_a(g) \chi_D(g) = m^D_a$ pour $\hat D = \bigoplus_a m^D_a \hat D_a$
\item[] $\Rightarrow$ : une représentation est irréductible ssi $\sum_{g\in G} |\chi(g)|^2 = N$
\item \textbf{Projecteur} $\hat P_a = \frac{n_a}{N} \sum_{g\in G} \chi^\star_a(g) (\hat D_1 \oplus \hat D_2 \oplus\dots) = \hat\delta_{1a} \oplus \hat\delta_{2a} \oplus \dots$
\item[] Plus général : $\frac{n_a}{N} \sum_{g \in G} [\hat D_a(g)]_{jk}^{\star} \hat D(g) \ket{b,m,x} = \delta_{ab} \delta_{km} \ket{b,j,x}$
\item \textbf{Produit tensoriel} $\hat D_1, \hat D_2$ représentations sur $\mathcal H_1, \mathcal H_2$ \\ 
$\Rightarrow \forall g \in G, \hat D(g) \equiv \hat D_1(g) \otimes \hat D_2(g)$ est une représentation sur $\mathcal H_1 \otimes \mathcal H_2$
\item[] $\hat D_1,\hat D_2$ irréductibles $\not \Rightarrow \hat D$ irréductible
\item[] $\forall g \in G, \chi_{\hat D}(g) = \chi_{\hat D_1}\!(g) \; \chi_{\hat D_2}\!(g)$
\item \textbf{Groupe de Lie} dépendance continue d'un paramètre : $g(\vec \alpha) \in G$
\item[] Générateurs du groupe : $\hat X_a := -i \left. \frac{\partial}{\partial \alpha_a} \hat D(\vec \alpha)\right|_{\vec \alpha = \vec 0} \Rightarrow \hat D(\vec \alpha) = e^{i \vec\alpha \cdot \mathbf{\hat X}}$
\item[] Algèbre de Lie : $[\hat X_a, \hat X_b] = i \sum_c f_{abc} \hat X_c$
\squishend

